let questions = [
  {
    numb: 1,
    question: "Z których komórek wywodzą się mięśnie szkieletowe?",
    answer: "Mezenchymalne komórki macierzyste miotomów",
    options: [
      "Komórki nabłonkowe",
      "Mezenchymalne komórki macierzyste miotomów",
      "Fibroblasty",
      "Megakariocyty",
      "Neuroblasty"
    ]
  },
  {
    numb: 2,
    question: "Premioblasty charakteryzują się:",
    answer: "Liczbnymi rybosomami i mitochondriami",
    options: [
      "Liczbnymi rybosomami i mitochondriami",
      "Aparatem rzęskowym",
      "Wieloma jądrami",
      "Liczbnymi lizosomami",
      "Brakiem zdolności wydłużania się"
    ]
  },
  {
    numb: 3,
    question: "Czynnikami wskazującymi na przemianę w premioblasty są:",
    answer: "MyoD i MRF5",
    options: [
      "SOX9 i RUNX2",
      "Pax7 i Pax3",
      "MyoD i MRF5",
      "NF-κB i AP1",
      "SMAD1 i SMAD5"
    ]
  },
  {
    numb: 4,
    question: "Mioblast ma:",
    answer: "Kształt wrzecionowaty",
    options: [
      "Wiele jąder",
      "Kształt wrzecionowaty",
      "Brak miofilamentów",
      "Owalny kształt i brak ruchu",
      "Powstaje bezpośrednio z miotubuli"
    ]
  },
  {
    numb: 5,
    question: "Miotubule powstają w tygodniu:",
    answer: "4",
    options: [
      "2",
      "3",
      "4",
      "6",
      "8"
    ]
  },
  {
    numb: 6,
    question: "Miotubule powstają w wyniku:",
    answer: "Fuzji mioblastów",
    options: [
      "Podziału mioblastów",
      "Fuzji mioblastów",
      "Apoptozy premioblastów",
      "Migracji fibroblastów",
      "Łączenia miotubul w syncytia"
    ]
  },
  {
    numb: 7,
    question: "W miotubulach intensywnie produkowane są:",
    answer: "Aktyna i miozyna",
    options: [
      "Tropokolagen i elastyna",
      "Tylko aktyna",
      "Aktyna i miozyna",
      "Keratyna i tubulina",
      "Desmina i winkulina"
    ]
  },
  {
    numb: 8,
    question: "Największy wzrost liczby miotubul następuje:",
    answer: "Przed urodzeniem",
    options: [
      "Po urodzeniu",
      "W okresie dojrzewania",
      "Przed urodzeniem",
      "W dorosłości",
      "U osób starszych"
    ]
  },
  {
    numb: 9,
    question: "Jednostką funkcjonalną mięśnia jest:",
    answer: "Sarkomer",
    options: [
      "Miofibryla",
      "Prążek A",
      "Sarkomer",
      "Miotubula",
      "Sarkosom"
    ]
  },
  {
    numb: 10,
    question: "Prążek A to:",
    answer: "Obszar włókien miozynowych",
    options: [
      "Obszar wyłącznie aktyny",
      "Obszar włókien miozynowych",
      "Obszar pozbawiony filamentów",
      "Granica między sarkomerami",
      "Miejsce przyczepu aktyny"
    ]
  },
  {
    numb: 11,
    question: "Włókna aktynowe ciągną się od:",
    answer: "Z do prążka H",
    options: [
      "Z do Z",
      "Z do prążka H",
      "M do H",
      "Z do M",
      "Z do środka prążka A"
    ]
  },
  {
    numb: 12,
    question: "Sarkolema to:",
    answer: "Błona komórkowa",
    options: [
      "Cytoplazma",
      "Błona komórkowa",
      "Organelle",
      "Prążek I",
      "Siateczka sarkoplazmatyczna"
    ]
  },
  {
    numb: 13,
    question: "Sarkosom to:",
    answer: "Mitochondrium",
    options: [
      "Lizosom",
      "Mitochondrium",
      "Jądro",
      "Aksosom",
      "Peroksysom"
    ]
  },
  {
    numb: 14,
    question: "Włókno cienkie składa się głównie z:",
    answer: "F-aktyny",
    options: [
      "Miozyny I",
      "F-aktyny",
      "Keratyny",
      "Tropokolagenu",
      "Retikuliny"
    ]
  },
  {
    numb: 15,
    question: "Tropomiozyna:",
    answer: "Blokuje miejsca wiązania miozyny na aktynie",
    options: [
      "Stabilizuje miozynę",
      "Blokuje miejsca wiązania miozyny na aktynie",
      "Wiąże wapń",
      "Stabilizuje błonę",
      "Aktywuje ATP-azę"
    ]
  },
  {
    numb: 16,
    question: "Który składnik troponiny wiąże wapń?",
    answer: "TnC",
    options: [
      "TnA",
      "TnT",
      "TnI",
      "TnC",
      "TnM"
    ]
  },
  {
    numb: 17,
    question: "Cząsteczka miozyny II ma ile głów?",
    answer: "2",
    options: [
      "1",
      "2",
      "3",
      "4",
      "5"
    ]
  },
  {
    numb: 18,
    question: "Miozyna II składa się z:",
    answer: "Dwóch ciężkich i dwóch par lekkich",
    options: [
      "Jednego łańcucha ciężkiego",
      "Dwóch ciężkich i jednej pary lekkich",
      "Dwóch ciężkich i dwóch par lekkich",
      "Tylko z lekkich",
      "Trzech ciężkich"
    ]
  },
  {
    numb: 19,
    question: "Alfa-chymotrypsyna rozszczepia miozynę na:",
    answer: "Meromiozynę lekką i ciężką",
    options: [
      "Tropomiozynę i troponinę",
      "Meromiozynę lekką i ciężką",
      "Wyłącznie fragment głowy",
      "Fragmenty bez ATP-azy",
      "Tylko ogon miozynowy"
    ]
  },
  {
    numb: 20,
    question: "Papaina rozszczepia miozynę na:",
    answer: "Fragment głowowy i ramię dźwigni",
    options: [
      "Ciężkie i lekkie łańcuchy",
      "Miomezynę i aktynę",
      "Titinę i nebulinę",
      "Fragment głowowy i ramię dźwigni",
      "Fragment ogonowy"
    ]
  },
  {
    numb: 21,
    question: "Do głowy miozyny przyłącza się:",
    answer: "ATP i aktyna",
    options: [
      "Tylko aktyna",
      "Tylko ATP",
      "ATP i aktyna",
      "Wapń i aktyna",
      "Wapń i ATP"
    ]
  },
  {
    numb: 22,
    question: "Linia Z zawiera:",
    answer: "Alfa-aktyninę",
    options: [
      "Miomezynę",
      "Alfa-aktyninę",
      "Miozynę I",
      "Titinę wyłącznie",
      "Desminę – jako jedyny składnik"
    ]
  },
  {
    numb: 23,
    question: "Plektyna łączy:",
    answer: "Filamenty desminowe",
    options: [
      "Titinę",
      "Filamenty desminowe",
      "Miomezynę",
      "Tropomiozynę",
      "Nebulinę"
    ]
  },
  {
    numb: 24,
    question: "Dystrofina stabilizuje:",
    answer: "Aktynę",
    options: [
      "Desminę",
      "Aktynę",
      "Miozynę",
      "Troponinę",
      "Titinę"
    ]
  },
  {
    numb: 25,
    question: "W linii M występują:",
    answer: "Miomezyna i białko C",
    options: [
      "Alfa-aktynina i desmina",
      "Miomezyna i białko C",
      "Winkulina i dystrofina",
      "Nebulina i titina",
      "Tylko miozyna"
    ]
  },
  {
    numb: 26,
    question: "Alfa-B krystalina to:",
    answer: "Białko szoku termicznego chroniące desminę",
    options: [
      "Enzym hydrolityczny",
      "Białko kotwiczące aktynę",
      "Białko szoku termicznego chroniące desminę",
      "Inhibitor ATP-azy",
      "Element błony komórkowej"
    ]
  },
  {
    numb: 27,
    question: "Tropomodulina:",
    answer: "Czapeczkuje koniec aktyny i chroni ją przed rozpadem",
    options: [
      "Wzmacnia ATP-azę",
      "Czapeczkuje koniec aktyny i chroni ją przed rozpadem",
      "Wiąże wapń",
      "Blokuje miozynę",
      "Stabilizuje miozynę"
    ]
  },
  {
    numb: 28,
    question: "Miozyna I to:",
    answer: "Miozyna niemięśniowa",
    options: [
      "Miozyna mięśniowa",
      "Miozyna niemięśniowa",
      "Miozyna sercowa",
      "Miozyna gładka",
      "Miozyna cytoplazmatyczno-jądrowa"
    ]
  },
  {
    numb: 29,
    question: "Sarkomer rozciąga się od:",
    answer: "Z do Z",
    options: [
      "M do M",
      "A do A",
      "Z do Z",
      "Z do M",
      "M do A"
    ]
  },
  {
    numb: 30,
    question: "Prążek H zawiera:",
    answer: "Tylko miozynę",
    options: [
      "Tylko aktynę",
      "Tylko miozynę",
      "Aktynę i miozynę",
      "Titinę i nebulinę",
      "Troponinę"
    ]
  },
  {
    numb: 31,
    question: "Titina łączy:",
    answer: "Miozynę z linią Z",
    options: [
      "Miozynę z linią Z",
      "Aktynę z linią M",
      "Troponinę z tropomiozyną",
      "Desminę z sarkolemą",
      "Miomezynę z aktyną"
    ]
  },
  {
    numb: 32,
    question: "Dystroglikany i sarkoglikany stabilizują:",
    answer: "Kompleks dystrofiny",
    options: [
      "Miozynę",
      "Desminę",
      "Kompleks dystrofiny",
      "Titinę",
      "Nebulinę"
    ]
  },
  {
    numb: 33,
    question: "Dominującym filamentem pośrednim w mięśniu jest:",
    answer: "Desmina",
    options: [
      "Keratyna",
      "Desmina",
      "Laminina",
      "Winkulina",
      "Fibryna"
    ]
  },
  {
    numb: 34,
    question: "Uszkodzenia mięśni wpływają głównie na:",
    answer: "Desminę",
    options: [
      "Desminę",
      "Tropomiozynę",
      "Miozynę I",
      "Titinę",
      "Nebulinę"
    ]
  },
  {
    numb: 35,
    question: "Sarkosom to:",
    answer: "Mitochondrium",
    options: [
      "Sarkolema",
      "Sarkomer",
      "Mitochondrium",
      "Miofibryla",
      "Retikulum"
    ]
  },
  {
    numb: 36,
    question: "Miofibryla to:",
    answer: "Naprzemienny układ sarkomerów",
    options: [
      "Pojedynczy filament",
      "Naprzemienny układ sarkomerów",
      "Organelle mitochondrialne",
      "Fragment miozyny",
      "Element błony komórkowej"
    ]
  },
  {
    numb: 37,
    question: "Aktyna przyczepia się w sarkomerze do:",
    answer: "Linii Z",
    options: [
      "Linii M",
      "Prążka H",
      "Linii Z",
      "Prążka A",
      "Prążka I"
    ]
  },
  {
    numb: 38,
    question: "Integralność struktury sarkomeru zapewnia głównie:",
    answer: "Titina",
    options: [
      "Nebulina",
      "Tropomiozyna",
      "Titina",
      "Troponina",
      "ATP-aza miozyny"
    ]
  },
  {
    numb: 39,
    question: "Aktynę z sarkolemą łączy:",
    answer: "Dystrofina",
    options: [
      "Desmina",
      "Dystrofina",
      "Plektyna",
      "Miomezyna",
      "Tropomodulina"
    ]
  },
  {
    numb: 40,
    question: "Myogeneza rozpoczyna się aktywacją:",
    answer: "MyoD i MRF5",
    options: [
      "MyoD i MRF5",
      "SOX9 i RUNX2",
      "Pax6 i Pax2",
      "HoxA1 i HoxB5",
      "APC i β-kateniny"
    ]
  },
  {
    numb: 41,
    question: "Z czym w macierzy zewnątrzkomórkowej wiąże się α-dystroglikan?",
    answer: "Laminina 211",
    options: [
      "Laminina 211",
      "Kolagen IV",
      "Integryna α7β1",
      "Fibryonektyna",
      "Elastyna"
    ]
  },
  {
    numb: 42,
    question: "β-dystroglikan wiąże:",
    answer: "Dystrofinę",
    options: [
      "Lamininę",
      "Sarkoglikany",
      "Dystrofinę",
      "Aktynę bezpośrednio",
      "Titinę"
    ]
  },
  {
    numb: 43,
    question: "Dystrofina łączy:",
    answer: "F-aktynę z β-dystroglikanem",
    options: [
      "Miozynę z sarkolemmą",
      "F-aktynę z β-dystroglikanem",
      "Nebulinę z lamininą",
      "Desminę z sarkoglikanami",
      "Titinę z lamininą"
    ]
  },
  {
    numb: 44,
    question: "Z ilu podstawowych podjednostek składa się kompleks sarkoglikanu?",
    answer: "α, β, γ, δ",
    options: [
      "α, β, γ, δ",
      "α, β, γ",
      "α, β, γ, δ, ε, ζ",
      "α, β",
      "γ, δ"
    ]
  },
  {
    numb: 45,
    question: "Które białko NIE wchodzi w skład kompleksu sarkoglikanów?",
    answer: "Laminina 211",
    options: [
      "α-sarkoglikan",
      "γ-sarkoglikan",
      "Laminina 211",
      "δ-sarkoglikan",
      "β-sarkoglikan"
    ]
  },
  {
    numb: 46,
    question: "Z kompleksem sarkoglikanu związany jest dodatkowo:",
    answer: "Sarkospan",
    options: [
      "Titina",
      "Plektyna",
      "Tropomodulina",
      "Sarkospan",
      "Tubulina"
    ]
  },
  {
    numb: 47,
    question: "Mutacje białek takich jak dystrofina, sarkoglikany i laminina 211 powodują:",
    answer: "Dystrofie mięśniowe",
    options: [
      "Ataksję",
      "Choroby neurodegeneracyjne",
      "Choroby mielinowe",
      "Dystrofie mięśniowe",
      "Choroby tkanki łącznej"
    ]
  },
  {
    numb: 48,
    question: "Dystrofia mięśniowa Duchenne wynika z:",
    answer: "Całkowitego braku dystrofiny",
    options: [
      "Braku lamininy 211",
      "Skróconej dystrofiny",
      "Całkowitego braku dystrofiny",
      "Nadmiaru sarkoglikanów",
      "Mutacji w genie miozyny"
    ]
  },
  {
    numb: 49,
    question: "Dystrofia Beckera:",
    answer: "Skrócona, częściowo funkcjonalna dystrofina",
    options: [
      "Całkowity brak dystrofiny",
      "Skrócona, częściowo funkcjonalna dystrofina",
      "Nadmiar dystrofiny",
      "Mutacja w genie troponiny",
      "Mutacja w genie aktyny"
    ]
  },
  {
    numb: 50,
    question: "Nadmierny napływ Ca2+ w dystrofii Duchenne prowadzi do:",
    answer: "Uszkodzeń mitochondriów",
    options: [
      "Skurczu tężcowego",
      "Apoptozy fibroblastów",
      "Nadmiernej syntezy białek",
      "Uszkodzeń mitochondriów",
      "Blokady receptorów ACh"
    ]
  },
  {
    numb: 51,
    question: "Uszkodzenie mitochondriów w DMD powoduje:",
    answer: "Powstanie reaktywnych form tlenu",
    options: [
      "Spadek ATP bez innych zmian",
      "Wzrost fosfokreatyny",
      "Powstanie reaktywnych form tlenu",
      "Zanikanie prążków A",
      "Nadmierną syntezę kolagenu"
    ]
  },
  {
    numb: 52,
    question: "Reaktywne formy tlenu w dystrofii Duchenne prowadzą do:",
    answer: "Nekrozy włókien mięśniowych",
    options: [
      "Apoptozy neuronów",
      "Nadmiernego skurczu mięśni",
      "Odkładania lipofuscyny",
      "Blokady receptorów wapnia",
      "Nekrozy włókien mięśniowych"
    ]
  },
  {
    numb: 53,
    question: "Jednostka motoryczna to:",
    answer: "Włókna unerwione przez jeden neuron ruchowy",
    options: [
      "Włókna unerwione przez jeden neuron ruchowy",
      "Jeden sarkomer",
      "Pojedyncza miofibryla",
      "Jeden akson i wiele dendrytów",
      "Synapsa między neuronami"
    ]
  },
  {
    numb: 54,
    question: "Płytka motoryczna to synapsa:",
    answer: "Między neuronem ruchowym a włóknem mięśniowym",
    options: [
      "Między mięśniem a mięśniem",
      "Między neuronem ruchowym a włóknem mięśniowym",
      "Między aksonem a dendrytem",
      "W mózgu",
      "W rdzeniu kręgowym"
    ]
  },
  {
    numb: 55,
    question: "Neuroprzekaźnikiem w płytce motorycznej jest:",
    answer: "Acetylocholina",
    options: [
      "Acetylocholina",
      "Dopamina",
      "Serotonina",
      "Glutaminian",
      "GABA"
    ]
  },
  {
    numb: 56,
    question: "ACh wiąże się z receptorami:",
    answer: "Nikotynowymi",
    options: [
      "Adrenergicznymi",
      "Muskalinowymi",
      "β-adrenergicznymi",
      "Nikotynowymi",
      "GABAergicznymi"
    ]
  },
  {
    numb: 57,
    question: "Receptor nikotynowy jest:",
    answer: "Kanałem jonowym bramkowanym ligandem",
    options: [
      "Receptorem sprzężonym z białkiem G",
      "Kinazą tyrozynową",
      "Kanałem jonowym bramkowanym ligandem",
      "Pumpą jonową",
      "Białkiem cytoszkieletowym"
    ]
  },
  {
    numb: 58,
    question: "Po związaniu ACh receptor nikotynowy otwiera kanał dla:",
    answer: "Na+",
    options: [
      "K+",
      "Na+",
      "Cl–",
      "Mg2+",
      "Ca2+"
    ]
  },
  {
    numb: 59,
    question: "Myasthenia gravis to choroba:",
    answer: "Autoimmunologiczna",
    options: [
      "Genetyczna mitochondrialna",
      "Związana z brakiem dystrofiny",
      "Autoimmunologiczna",
      "Toksynowa",
      "Infekcyjna"
    ]
  },
  {
    numb: 60,
    question: "W myasthenia gravis przeciwciała atakują:",
    answer: "Receptory nikotynowe ACh",
    options: [
      "Presynaptyczne kanały Ca2+",
      "Pompę sodowo-potasową",
      "Białko syntaksynę",
      "Receptory nikotynowe ACh",
      "Dystrofinę"
    ]
  },
  {
    numb: 61,
    question: "Główny objaw myasthenia gravis to:",
    answer: "Osłabienie siły mięśniowej",
    options: [
      "Sztywność mięśniowa",
      "Osłabienie siły mięśniowej",
      "Nadmierna potliwość",
      "Mioklonie",
      "Spastyczność"
    ]
  },
  {
    numb: 62,
    question: "Leczenie MG polega głównie na podawaniu:",
    answer: "Inhibitorów acetylocholinoesterazy",
    options: [
      "Inhibitorów acetylocholinoesterazy",
      "Blokerów receptorów ACh",
      "Inhibitorów kinazy mTOR",
      "Agonistów receptorów dopaminowych",
      "Blokerów kanałów sodowych"
    ]
  },
  {
    numb: 63,
    question: "Inhibitory ACh-esterazy powodują:",
    answer: "Zwiększenie ilości ACh w szczelinie synaptycznej",
    options: [
      "Mniejsze wydzielanie ACh",
      "Rozkład receptorów",
      "Zwiększenie ilości ACh w szczelinie synaptycznej",
      "Hamowanie złącza nerwowo-mięśniowego",
      "Blokadę kanałów wapniowych"
    ]
  },
  {
    numb: 64,
    question: "W MG problem dotyczy głównie:",
    answer: "Błony postsynaptycznej",
    options: [
      "Aksonów",
      "Włókien mięśniowych",
      "Mitochondriów",
      "Jądra komórkowego",
      "Błony postsynaptycznej"
    ]
  },
  {
    numb: 65,
    question: "W dystrofii Duchenne nadmierny napływ Ca2+ wynika z:",
    answer: "Nieszczelności sarkolemy z powodu braku dystrofiny",
    options: [
      "Nadaktywności receptorów nikotynowych",
      "Nadmiaru troponiny C",
      "Nieszczelności sarkolemy z powodu braku dystrofiny",
      "Mutacji w receptorze rianodynowym",
      "Zaburzeń w titinie"
    ]
  },
  {
    numb: 66,
    question: "Brak dystrofiny prowadzi do:",
    answer: "Kruchości błony komórkowej",
    options: [
      "Nadmiernej produkcji ATP",
      "Kruchości błony komórkowej",
      "Zwiększenia siły skurczu",
      "Stabilizacji sarkomeru",
      "Zwiększenia liczby mitochondriów"
    ]
  },
  {
    numb: 67,
    question: "W dystrofii Duchenne poziom CK (kinazy kreatynowej) jest:",
    answer: "Znacznie podwyższony",
    options: [
      "Znacznie podwyższony",
      "Znacznie obniżony",
      "Niezmieniony",
      "W normie u młodych chłopców",
      "Spada po wysiłku"
    ]
  },
  {
    numb: 68,
    question: "Płytka motoryczna zawiera:",
    answer: "Zagęszczenie receptorów ACh",
    options: [
      "Dystrofinę",
      "Dystroglikany",
      "Zagęszczenie receptorów ACh",
      "Lamininę 211 wyłącznie",
      "Agregaty miozyny"
    ]
  },
  {
    numb: 69,
    question: "Za degradowanie ACh odpowiada:",
    answer: "Acetylocholinoesteraza",
    options: [
      "Monoaminooksydaza",
      "Peroksydaza",
      "Lipaza",
      "Acetylocholinoesteraza",
      "Kinaza kreatynowa"
    ]
  },
  {
    numb: 70,
    question: "Kluczowe białko macierzy w kontakcie z sarkolemą mięśnia to:",
    answer: "Laminina 211",
    options: [
      "Laminina 211",
      "Kolagen I",
      "Elastyna",
      "Fibronektyna",
      "Perlekan"
    ]
  },
  {
    numb: 71,
    question: "Mutacja dystrofiny najczęściej dotyczy:",
    answer: "Chromosomu X",
    options: [
      "Autosomu recesywnego",
      "Autosomu dominującego",
      "Chromosomu X",
      "Chromosomu Y",
      "Mitochondriów"
    ]
  },
  {
    numb: 72,
    question: "Duchenne dotyczy głównie:",
    answer: "Chłopców",
    options: [
      "Chłopców",
      "Dziewczynek",
      "Osób dorosłych",
      "Osób starszych",
      "Tylko noworodków"
    ]
  },
  {
    numb: 73,
    question: "W dystrofii Beckera funkcja dystrofiny jest:",
    answer: "Częściowo zachowana",
    options: [
      "Całkowicie utracona",
      "Podwojona",
      "Częściowo zachowana",
      "Nadmierna",
      "Zastąpiona przez aktynę"
    ]
  },
  {
    numb: 74,
    question: "W dystrofiach sarkolemna jest:",
    answer: "Nieszczelna i podatna na uszkodzenia",
    options: [
      "Nadmiernie usztywniona",
      "Nieszczelna i podatna na uszkodzenia",
      "Zbyt gruba",
      "Pozbawiona receptorów",
      "Niewrażliwa na Ca2+"
    ]
  },
  {
    numb: 75,
    question: "Syntrofina to białko:",
    answer: "Kompleksu dystrofinowo-glikanowego",
    options: [
      "Sarkomeru",
      "Filamentów pośrednich",
      "Kompleksu dystrofinowo-glikanowego",
      "Siateczki sarkoplazmatycznej",
      "Mitochondriów"
    ]
  },
  {
    numb: 76,
    question: "Główną rolą dystrofiny jest:",
    answer: "Łączenie aktyny z błoną komórkową",
    options: [
      "Blokowanie receptorów ACh",
      "Wiązanie Ca2+",
      "Produkcja ATP",
      "Stabilizacja mitochondriów",
      "Łączenie aktyny z błoną komórkową"
    ]
  },
  {
    numb: 77,
    question: "Sarkospan jest elementem:",
    answer: "Kompleksu sarkoglikanów",
    options: [
      "Troponiny",
      "Kompleksu sarkoglikanów",
      "Prążka Z",
      "Linii M",
      "Filamentów pośrednich"
    ]
  },
  {
    numb: 78,
    question: "Miastenia dotyczy głównie:",
    answer: "Receptorów ACh postsynaptycznych",
    options: [
      "Uszkodzeń aktyny",
      "Mutacji w dystrofinie",
      "Nadmiaru Ca2+",
      "Receptorów ACh postsynaptycznych",
      "Sarkoglikanów"
    ]
  },
  {
    numb: 79,
    question: "Napięcie mięśniowe w MG poprawia się po:",
    answer: "Inhibitorach AChE",
    options: [
      "Inhibitorach AChE",
      "Blokerach Ca2+",
      "Adrenalinie",
      "Sterydach anabolicznych",
      "Aminokwasach rozgałęzionych"
    ]
  },
  {
    numb: 80,
    question: "Połączenie nerwowo-mięśniowe zawiera:",
    answer: "Synapsę chemiczną",
    options: [
      "Połączenia jonowo-jonowe",
      "Synapsę chemiczną",
      "Złącza ścisłe",
      "Desmosomy",
      "Hemidesmosomy"
    ]
  },
  {
    numb: 81,
    question: "Receptory dihydropirydynowe (DHPR) znajdują się w:",
    answer: "Błonie kanalika T",
    options: [
      "Błonie kanalika T",
      "Sarkolemmie presynaptycznej",
      "Miofibrylach",
      "Mitochondriach",
      "Linii M"
    ]
  },
  {
    numb: 82,
    question: "DHPR zmienia konformację receptorów rianodynowych poprzez:",
    answer: "Mechaniczne sprzężenie białkowe",
    options: [
      "Fosforylację",
      "Hydrolizę ATP",
      "Mechaniczne sprzężenie białkowe",
      "Zmianę temperatury",
      "Reakcję enzymatyczną"
    ]
  },
  {
    numb: 83,
    question: "Receptory rianodynowe znajdują się w błonie:",
    answer: "Siateczki sarkoplazmatycznej",
    options: [
      "Kanalika T",
      "Siateczki sarkoplazmatycznej",
      "Mitochondrium",
      "Aparatu Golgiego",
      "Sarkolemy"
    ]
  },
  {
    numb: 84,
    question: "Otwarcie receptorów rianodynowych powoduje:",
    answer: "Uwolnienie Ca2+ z SER",
    options: [
      "Uwolnienie sodu",
      "Uwolnienie potasu",
      "Uwolnienie Ca2+ z SER",
      "Uwolnienie Mg2+",
      "Uwolnienie ATP"
    ]
  },
  {
    numb: 85,
    question: "Kalsekwestryna to białko:",
    answer: "Wiążące Ca2+ w zbiornikach SER",
    options: [
      "W sarkomerze",
      "Wiążące Ca2+ w zbiornikach SER",
      "Blokujące DHPR",
      "Blokujące receptory nikotynowe",
      "Transportujące Na+"
    ]
  },
  {
    numb: 86,
    question: "Botulizm powstaje wskutek działania toksyny:",
    answer: "Clostridium botulinum",
    options: [
      "Clostridium botulinum",
      "Clostridium difficile",
      "Bacillus anthracis",
      "Staphylococcus aureus",
      "Streptococcus pyogenes"
    ]
  },
  {
    numb: 87,
    question: "Toksyna botulinowa działa przez:",
    answer: "Hamowanie uwalniania acetylocholiny",
    options: [
      "Blokadę receptorów nikotynowych",
      "Rozpad błony sarkolemmy",
      "Hamowanie uwalniania acetylocholiny",
      "Nadmierną aktywację DHPR",
      "Nadmierny napływ Ca2+ do komórki"
    ]
  },
  {
    numb: 88,
    question: "Bungarotoksyna działa przez:",
    answer: "Blokowanie receptorów nikotynowych",
    options: [
      "Blokadę DHPR",
      "Inhibicję acetylocholinoesterazy",
      "Zniszczenie sarkolemmy",
      "Blokowanie receptorów nikotynowych",
      "Pobudzenie receptorów rianodynowych"
    ]
  },
  {
    numb: 89,
    question: "Objawem zatrucia bungarotoksyną jest:",
    answer: "Paraliż i niewydolność oddechowa",
    options: [
      "Biegunka",
      "Nietolerancja wysiłku",
      "Skurcze mięśni",
      "Drżenia włókienkowe",
      "Paraliż i niewydolność oddechowa"
    ]
  },
  {
    numb: 90,
    question: "Triada mięśnia szkieletowego obejmuje:",
    answer: "Jeden kanalik T + dwa zbiorniki SER",
    options: [
      "Dwa kanaliki T i jedno SER",
      "Jedno T i jedno SER",
      "Jeden kanalik T + dwa zbiorniki SER",
      "Jeden kanalik T + jedno mitochondrium",
      "Dwie rury T + jądro"
    ]
  },
  {
    numb: 91,
    question: "Triada w mięśniu szkieletowym leży na granicy:",
    answer: "Prążków A i I",
    options: [
      "Prążków A i I",
      "Prążków Z i M",
      "Prążków H i A",
      "Prążków A i Z",
      "Prążków M i I"
    ]
  },
  {
    numb: 92,
    question: "W mięśniu sercowym zamiast triady znajduje się:",
    answer: "Diada",
    options: [
      "Tetrada",
      "Diada",
      "Monada",
      "Dwójkowa synapsa",
      "Układ ZM"
    ]
  },
  {
    numb: 93,
    question: "Diada w sercu leży na poziomie:",
    answer: "Prążka Z",
    options: [
      "A–I",
      "H–M",
      "Prążka Z",
      "Prążka A",
      "Linii M"
    ]
  },
  {
    numb: 94,
    question: "W mięśniu sercowym metabolizm jest:",
    answer: "Wyłącznie tlenowy",
    options: [
      "Tylko beztlenowy",
      "Przewaga beztlenowego",
      "Mieszany",
      "Głównie beztlenowy",
      "Wyłącznie tlenowy"
    ]
  },
  {
    numb: 95,
    question: "Depolaryzacja błony komórki mięśnia sercowego zależy od napływu:",
    answer: "Na+ i Ca2+",
    options: [
      "Tylko Na+",
      "Tylko K+",
      "Tylko Cl–",
      "Na+ i Ca2+",
      "Ca2+ i Mg2+"
    ]
  },
  {
    numb: 96,
    question: "Mięśnie gładkie posiadają jądro:",
    answer: "Centralnie położone",
    options: [
      "Wielojądrzaste",
      "Centralnie położone",
      "Obrzeżne",
      "Segmentowane",
      "Dwa jądra"
    ]
  },
  {
    numb: 97,
    question: "Komunikacja między komórkami mięśnia gładkiego odbywa się przez:",
    answer: "Neksusy (połączenia szczelinowe)",
    options: [
      "Desmosomy",
      "Hemidesmosomy",
      "Neksusy (połączenia szczelinowe)",
      "Połączenia ścisłe",
      "Mostki dwusiarczkowe"
    ]
  },
  {
    numb: 98,
    question: "Mięsień gładki ma zdolność regeneracji:",
    answer: "Bardzo dużą",
    options: [
      "Bardzo dużą",
      "Brak",
      "Ograniczoną, jak mięśnie szkieletowe",
      "Taką jak nerwy",
      "Minimalną"
    ]
  },
  {
    numb: 99,
    question: "Taśmy gęste w mięśniu gładkim są odpowiednikami:",
    answer: "Miejsc przyczepu miofilamentów do błony",
    options: [
      "Linii M",
      "Prążka H",
      "Prążka A",
      "Prążka I",
      "Miejsc przyczepu miofilamentów do błony"
    ]
  },
  {
    numb: 100,
    question: "Ciałka gęste odpowiadają w mięśniu gładkim:",
    answer: "Prążkom Z",
    options: [
      "Prążkowi A",
      "Linii M",
      "Prążkom Z",
      "Tropomiozynie",
      "Kanalikom T"
    ]
  },
  {
    numb: 101,
    question: "Ciałka gęste i taśmy gęste zbudowane są z:",
    answer: "Alfa-aktyniny",
    options: [
      "Tropomiozyny",
      "Alfa-aktyniny",
      "Desminy",
      "Miozyny",
      "Kalponiny"
    ]
  },
  {
    numb: 102,
    question: "Mięśnie gładkie mają brak:",
    answer: "Miofibryli",
    options: [
      "Miofibryli",
      "Siateczki sarkoplazmatycznej",
      "Jądra komórkowego",
      "Filamentów aktynowych",
      "Filamentów miozynowych"
    ]
  },
  {
    numb: 103,
    question: "W mięśniach gładkich główki miozyny są skierowane:",
    answer: "W jednym kierunku",
    options: [
      "W jednym kierunku",
      "W przeciwnych kierunkach",
      "Losowo",
      "Do środka komórki",
      "Na zewnątrz komórki"
    ]
  },
  {
    numb: 104,
    question: "Kalmodulina pełni funkcję odpowiednika:",
    answer: "Troponiny C",
    options: [
      "Troponiny I",
      "Troponiny T",
      "Troponiny C",
      "Tropomiozyny",
      "Titiny"
    ]
  },
  {
    numb: 105,
    question: "Kaldesmon jest odpowiednikiem:",
    answer: "TnT i TnI",
    options: [
      "TnC",
      "TnL",
      "TnT i TnI",
      "Titiny",
      "Nebuliny"
    ]
  },
  {
    numb: 106,
    question: "Kalponina uczestniczy głównie w:",
    answer: "Rozkurczu",
    options: [
      "Skurczu",
      "Pobudzeniu",
      "Blokowaniu receptorów nikotynowych",
      "Rozkurczu",
      "Uwalnianiu Ca2+"
    ]
  },
  {
    numb: 107,
    question: "W mięśniu gładkim skurcz zależy od aktywacji:",
    answer: "Kompleksu Ca2+–kalmodulina",
    options: [
      "Troponiny",
      "Tropomiozyny",
      "Białka C",
      "RyR1",
      "Kompleksu Ca2+–kalmodulina"
    ]
  },
  {
    numb: 108,
    question: "Skurcz mięśni gładkich jest:",
    answer: "Powolny i długotrwały",
    options: [
      "Szybki i krótki",
      "Powolny i długotrwały",
      "Nieregularny",
      "Zależny od ATP-azy miozynowej typu szybko kurczącego",
      "Taki sam jak w mięśniach szkieletowych"
    ]
  },
  {
    numb: 109,
    question: "Kanałów T w mięśniu gładkim jest:",
    answer: "Brak",
    options: [
      "Brak",
      "Tyle samo co w szkieletowym",
      "Więcej niż w sercu",
      "Zawsze podwójne",
      "Ułożone w triady"
    ]
  },
  {
    numb: 110,
    question: "Filamenty pośrednie w mięśniu gładkim są zbudowane głównie z:",
    answer: "Desminy",
    options: [
      "Keratyny",
      "Kolagenu",
      "Desminy",
      "Lamininy",
      "Fibryliny"
    ]
  },
  {
    numb: 111,
    question: "W mięśniu gładkim regulacja odbywa się głównie na poziomie:",
    answer: "Filamentów miozynowych",
    options: [
      "Filamentów aktynowych",
      "Filamentów miozynowych",
      "Filamentów pośrednich",
      "Błony komórkowej",
      "Retikulum endoplazmatycznego"
    ]
  },
  {
    numb: 112,
    question: "Receptor rianodynowy w mięśniu serca to:",
    answer: "RyR2",
    options: [
      "RyR1",
      "RyR2",
      "RyR3",
      "RyR4",
      "RyR-SR"
    ]
  },
  {
    numb: 113,
    question: "Receptor DHPR w mięśniu szkieletowym odpowiada także za:",
    answer: "Mechaniczne otwarcie RyR",
    options: [
      "Mechaniczne otwarcie RyR",
      "Import Ca2+ z mitochondriów",
      "Rozkurcz sarkomeru",
      "Produkcję ATP",
      "Blokadę kanałów sodowych"
    ]
  },
  {
    numb: 114,
    question: "W mięśniu sercowym DHPR działa głównie jako:",
    answer: "Właściwy kanał Ca2+",
    options: [
      "Mechaniczny otwieracz RyR",
      "Blokada dla Ca2+",
      "Element prążka Z",
      "Białko kotwiczące",
      "Właściwy kanał Ca2+"
    ]
  },
  {
    numb: 115,
    question: "W mięśniu gładkim skurcz inicjuje fosforylacja:",
    answer: "Łańcuchów lekkich miozyny (MLC)",
    options: [
      "Troponiny C",
      "Alfa-aktyniny",
      "Łańcuchów lekkich miozyny (MLC)",
      "Desminy",
      "Kalmoduliny"
    ]
  },
  {
    numb: 116,
    question: "Enzym fosforylujący MLC to:",
    answer: "MLCK (kinaza lekkich łańcuchów miozyny)",
    options: [
      "Fosfataza",
      "Kinaza kreatynowa",
      "CK-MB",
      "MLCK (kinaza lekkich łańcuchów miozyny)",
      "ATP-aza miozynowa"
    ]
  },
  {
    numb: 117,
    question: "Rozkurcz mięśnia gładkiego wymaga aktywacji:",
    answer: "Fosfatazy MLC",
    options: [
      "MLCK",
      "Fosfatazy MLC",
      "Kalmoduliny",
      "Ca2+ z SER",
      "Rianodyny"
    ]
  },
  {
    numb: 118,
    question: "Gładkie komórki mięśniowe NIE posiadają:",
    answer: "Troponiny",
    options: [
      "Taśm gęstych",
      "Ciałek gęstych",
      "Kalmoduliny",
      "Aktyny",
      "Troponiny"
    ]
  },
  {
    numb: 119,
    question: "Która struktura przenosi sygnał pobudzenia najgłębiej do włókna mięśnia szkieletowego?",
    answer: "Kanalik T",
    options: [
      "Kanalik T",
      "Mitochondrium",
      "Jądro",
      "Prążek A",
      "Zbiornik SER"
    ]
  },
  {
    numb: 120,
    question: "Co stanowi magazyn Ca2+ w mięśniu szkieletowym?",
    answer: "Zbiorniki SER",
    options: [
      "Kanalik T",
      "Zbiorniki SER",
      "Mitochondria",
      "Jądro komórkowe",
      "Aparat Golgiego"
    ]
  },
  {
    numb: 121,
    question: "W miocytach ściany naczyń cytoszkielet wzmacniają filamenty:",
    answer: "Desminowe i wimentynowe",
    options: [
      "Keratynowe i desminowe",
      "Aktynowe i wimentynowe",
      "Mikrotubule i keratyna",
      "Tropomiozynowe i desminowe",
      "Desminowe i wimentynowe"
    ]
  },
  {
    numb: 122,
    question: "W innych (pozanaczyniowych) miocytach gładkich występują głównie filamenty:",
    answer: "Desminowe",
    options: [
      "Desminowe",
      "Wimentynowe",
      "Keratynowe",
      "Laminowe",
      "Neurofilamenty"
    ]
  },
  {
    numb: 123,
    question: "Kalretikulina pełni funkcję podobną do:",
    answer: "Kalsekwestryny",
    options: [
      "Troponiny I",
      "Alfa-aktyniny",
      "Kalsekwestryny",
      "Nebuliny",
      "Titiny"
    ]
  },
  {
    numb: 124,
    question: "Jamki kaweole są odpowiednikami:",
    answer: "Kanalików T",
    options: [
      "Mitochondriów",
      "Kanalików T",
      "Prążków Z",
      "Ciałek gęstych",
      "Aparatu Golgiego"
    ]
  },
  {
    numb: 125,
    question: "Miocyty gładkie syntetyzują m.in.:",
    answer: "Kolagen III, elastynę, proteoglikany",
    options: [
      "Kolagen I i keratynę",
      "Keratynę i elastynę",
      "Lamininę i troponinę",
      "Kolagen IV i miozynę II",
      "Kolagen III, elastynę, proteoglikany"
    ]
  },
  {
    numb: 126,
    question: "Depolaryzacja mięśnia gładkiego zależy od napływu:",
    answer: "Na+ i Ca2+",
    options: [
      "Tylko K+",
      "Tylko Na+",
      "Tylko Ca2+",
      "Na+ i Ca2+",
      "Na+ i K+"
    ]
  },
  {
    numb: 127,
    question: "Mięśnie gładkie typu jednostkowego charakteryzują się:",
    answer: "Miogennością i skąpym unerwieniem",
    options: [
      "Miogennością i skąpym unerwieniem",
      "Bogatym unerwieniem i neurogennością",
      "Brakiem połączeń między komórkami",
      "Brakiem automatyzmu i obecnością rozruszników",
      "Obecnością tylko jednego neuronu na włókno"
    ]
  },
  {
    numb: 128,
    question: "Mięśnie gładkie jednostkowe występują m.in. w:",
    answer: "Jelicie i macicy",
    options: [
      "Tchawicy",
      "Gruczołach potowych",
      "Tęczówce oka",
      "Jelicie i macicy",
      "Strunach głosowych"
    ]
  },
  {
    numb: 129,
    question: "Komórki rozrusznikowe występują w:",
    answer: "Mięśniach gładkich jednostkowych",
    options: [
      "Mięśniach gładkich jednostkowych",
      "Mięśniach wielojednostkowych",
      "Miokardium",
      "Mięśniach szkieletowych",
      "W neuronach ruchowych"
    ]
  },
  {
    numb: 130,
    question: "Mięśnie gładkie typu wielojednostkowego:",
    answer: "Są neurogenne i bogato unerwione",
    options: [
      "Są miogenne",
      "Są neurogenne i bogato unerwione",
      "Mają własny automatyzm",
      "Zawierają komórki rozrusznikowe",
      "Nie reagują na układ autonomiczny"
    ]
  },
  {
    numb: 131,
    question: "Mięśnie gładkie wielojednostkowe występują w:",
    answer: "Tęczówce oka",
    options: [
      "Jelicie",
      "Macicy",
      "Tęczówce oka",
      "Żołądku",
      "Aorcie"
    ]
  },
  {
    numb: 132,
    question: "Stymulacja chemiczna skurczu miocytów gładkich obejmuje:",
    answer: "Angiotensynę II, wazopresynę, tromboksan",
    options: [
      "Dopaminę",
      "Histaminę",
      "Adrenalinę",
      "Acetylocholinę",
      "Angiotensynę II, wazopresynę, tromboksan"
    ]
  },
  {
    numb: 133,
    question: "Pierwszym etapem skurczu mięśnia gładkiego jest:",
    answer: "Wiązanie Ca2+ przez kalmodulinę",
    options: [
      "Fosforylacja aktyny",
      "Blokada kalponiny",
      "Wiązanie Ca2+ przez kalmodulinę",
      "Skurcz włókna",
      "Aktywacja RyR"
    ]
  },
  {
    numb: 134,
    question: "Aktywacja kalmoduliny prowadzi do aktywacji:",
    answer: "Kinazy łańcuchów lekkich miozyny (MLCK)",
    options: [
      "Troponiny",
      "Kanalika T",
      "Białka C",
      "Kinazy łańcuchów lekkich miozyny (MLCK)",
      "Kalretikuliny"
    ]
  },
  {
    numb: 135,
    question: "Skurcz gładkiego zależy od fosforylacji:",
    answer: "Łańcuchów lekkich miozyny",
    options: [
      "Łańcucha ciężkiego miozyny",
      "Łańcuchów lekkich miozyny",
      "Alfa-aktyniny",
      "Filamentów pośrednich",
      "Troponiny"
    ]
  },
  {
    numb: 136,
    question: "Fosforylacja MLC powoduje:",
    answer: "Aktywację ATP-azy miozynowej",
    options: [
      "Zahamowanie ATP-azy miozyny",
      "Depolaryzację kanałów K+",
      "Wiązanie Ca2+ z aktyną",
      "Aktywację ATP-azy miozynowej",
      "Rozkurcz mięśnia"
    ]
  },
  {
    numb: 137,
    question: "Skurcz mięśnia gładkiego wymaga uprzedniego unieczynnienia:",
    answer: "Kalponiny i kaldesmonu",
    options: [
      "Troponiny",
      "Titiny",
      "Nebuliny",
      "Tropomiozyny",
      "Kalponiny i kaldesmonu"
    ]
  },
  {
    numb: 138,
    question: "Po aktywacji ATP-azy miozynowej główka miozyny może:",
    answer: "Wiązać aktynę",
    options: [
      "Wiązać aktynę",
      "Wiązać tropomiozynę",
      "Wiązać RyR2",
      "Otwierać kanały T",
      "Wiązać enzymy metaboliczne"
    ]
  },
  {
    numb: 139,
    question: "Hipertrofia mięśni szkieletowych polega na:",
    answer: "Zwiększeniu rozmiaru włókien",
    options: [
      "Zwiększeniu liczby włókien",
      "Zwiększeniu rozmiaru włókien",
      "Nadprodukcji mitochondriów jedynie",
      "Powstawaniu nowych mioblastów",
      "Zwiększeniu liczby jąder komórkowych"
    ]
  },
  {
    numb: 140,
    question: "W hipertrofii NIE dochodzi do:",
    answer: "Powstawania nowych komórek mięśniowych",
    options: [
      "Powstawania nowych komórek mięśniowych",
      "Zwiększenia ilości aktyny i miozyny",
      "Powiększenia średnicy włókna",
      "Zwiększenia siły skurczu",
      "Rozrostu sarkomerów"
    ]
  },
  {
    numb: 141,
    question: "Mięsień sercowy charakteryzuje się:",
    answer: "Brakiem zdolności regeneracji",
    options: [
      "Silną regeneracją",
      "Obecnością komórek satelitarnych",
      "Łatwym gojeniem po uszkodzeniach",
      "Brakiem zdolności regeneracji",
      "Proliferacją kardiomiocytów po urazie"
    ]
  },
  {
    numb: 142,
    question: "Główną przyczyną braku regeneracji serca jest:",
    answer: "Brak komórek satelitarnych",
    options: [
      "Nadmiar komórek mięśni gładkich",
      "Brak Ca2+",
      "Brak komórek satelitarnych",
      "Zbyt dużo włókien kolagenowych",
      "Nadmiar mitochondriów"
    ]
  },
  {
    numb: 143,
    question: "W mięśniach gładkich generowanie potencjału czynnościowego jest zależne od:",
    answer: "Napływu Na+ i Ca2+",
    options: [
      "Tylko Na+",
      "Tylko K+",
      "Tylko Cl–",
      "Tylko Ca2+",
      "Napływu Na+ i Ca2+"
    ]
  },
  {
    numb: 144,
    question: "Które komórki syntetyzują kolagen typu III?",
    answer: "Miocyty gładkie",
    options: [
      "Fibroblasty",
      "Adipocyty",
      "Miocyty gładkie",
      "Neurony",
      "Chondrocyty"
    ]
  },
  {
    numb: 145,
    question: "Kaweole są odpowiedzialne za:",
    answer: "Przewodzenie pobudzenia w głąb komórki",
    options: [
      "Magazyn Ca2+",
      "Przewodzenie pobudzenia w głąb komórki",
      "Produkcję ATP",
      "Regenerację mięśnia gładkiego",
      "Stabilizację aktyny"
    ]
  },
  {
    numb: 146,
    question: "Właściwość miogenną wykazują:",
    answer: "Mięśnie gładkie jednostkowe",
    options: [
      "Mięśnie gładkie jednostkowe",
      "Wielojednostkowe",
      "Mięsień sercowy wyłącznie",
      "Mięśnie szkieletowe",
      "Żadne mięśnie"
    ]
  },
  {
    numb: 147,
    question: "Precyzyjną kontrolę skurczu zapewniają mięśnie gładkie:",
    answer: "Wielojednostkowe",
    options: [
      "Jednostkowe",
      "Wielojednostkowe",
      "Toniczne",
      "Maciczne",
      "Zawierające kaweole"
    ]
  },
  {
    numb: 148,
    question: "Angiotensyna II działa na mięśnie gładkie jako:",
    answer: "Bodziec chemiczny pobudzający skurcz",
    options: [
      "Neuroprzekaźnik układu somatycznego",
      "Hamulec skurczu",
      "Czynnik rozkurczowy",
      "Bodziec chemiczny pobudzający skurcz",
      "Antagonista kanałów Na+"
    ]
  },
  {
    numb: 149,
    question: "Po związaniu Ca2+ z kalmoduliną aktywowana zostaje:",
    answer: "Kinaza łańcuchów lekkich miozyny",
    options: [
      "Tropomiozyna",
      "Troponina",
      "Kaldesmon",
      "Kalretikulina",
      "Kinaza łańcuchów lekkich miozyny"
    ]
  },
  {
    numb: 150,
    question: "Który etap jest ostatni w kaskadzie skurczu mięśnia gładkiego?",
    answer: "Wiązanie miozyny z aktyną",
    options: [
      "Wiązanie miozyny z aktyną",
      "Fosforylacja kalponiny",
      "Blokowanie MLCK",
      "Tworzenie troponiny",
      "Zmiana kierunku ułożenia filamentów"
    ]
  }
];
